\section{Berechenbarkeit und Entscheidbarkeit - Theorie}

\begin{frame}[t]{Berechenbarkeit}
    Eine Turingmaschine akzeptiert eine Eingabe \(w \in \Sigma^*\) gerade, wenn sie nach Lesen von \(w\) in einem Zustand aus \(F\) stoppt.
    Sie akzeptiert eine Sprache \(L\) dann, wenn sie ausschließlich Wörter \(w \in L\) akzeptiert.
    \bigskip

    Eine Sprache \(L\) heißt dann \kgreen{rekursiv} oder \kgreen{entscheidbar}, wenn es eine Turingmaschine gibt, die \kgreen{auf allen Eingaben stoppt} und eine Eingabe 
    \(w\) genau dann akzeptiert, wenn \(w \in L\). Sie heißt \kgreen{rekursiv-aufzählbar} oder \kgreen{semi-entscheibar}, wenn wir die Stopp-Anforderung relaxieren müssen.

    \begin{Warnung}{Häufiger Fehler}
        Vergesst niemals beim Beweisen von Berechenbarkeiten von Sprachen auch die Stopp-Eigenschaft zu prüfen! 
    \end{Warnung}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Berechenbarkeit \(\Rightarrow\) Entscheidbarkeit}
    Wir können nun relativ leicht die Brücke zur Entscheidbarkeit ziehen. Dabei nennen wir eine Sprache genau dann \kgreen{\only<1>{entscheidbar}\only<2>{semi-entscheidbar}}, wenn ihre 
    charakteristische Funktion berechenbar ist:

    \[\chi_L: \Sigma^* \rightarrow \set{0,1} \text{ mit } \chi_L(w) = 
        \begin{cases}
            1\text{,} & \text{falls } w \in L \\
            \only<1>{0\text{,}}\only<2>{\text{undefiniert}} & \text{falls } w \not\in L \\
        \end{cases}
    \]

    \begin{block}{Church'sche These}
        Die Menge der berechenbaren Funktionen ist genau die Menge der im intuitiven Sinne überhaupt berechenbaren Funktionen.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Unentscheidbarkeit}
    Eine Turingmaschine kann durch ihre Gödelnummer eindeutig codiert werden. Wir können uns nun eine \kgreen{universelle Turingmaschine} konstruieren, die die
    Gödelnummer \(T_M\) einer TM \(M\) und ihre Eingabe entgegennimmt und \(M\) auf Eingabe \(w\) simuliert.
    \bigskip
    
    Mithilfe der Turingmaschine können wir zeigen, dass die Diagonalsprache \(L_d = \set{w \mid T_w \text{ akzeptiert } w \text{ nicht}}\) \kgreen{unentscheidbar} ist.

    \begin{block}{Beweisidee}
        \begin{itemize}
            \item Nehme an, \(L_d\) wär entscheidbar. Dann gibt es TM \(M\) die \(L_d\) entscheidet.
            \item Wende \(M = T_w\) auf \(w\), also sich selbst, an.
            \item Sowohl wenn \(w \in L_d\), als auch wenn \(w \not\in L_d\) erhalten wir einen Widerspruch.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}